

%!TEX root = /Users/sbogutzky/Entwicklung/projects/bogutzky/repositories/2939413/final-draft.tex
\section{Zusammenfassung} 

% (fold)
\label{sec:zusammenfassung_2}

In diesem Kapitel führe ich in die Forschung im Bereich der Lauftechnologie ein. Zu Beginn stelle ich die Motivation der Computernutzung im Sport vor und betone damit die Allgegenwärtigkeit von Computern. In der vorliegenden Arbeit lege ich das Augenmerk auf Apps die auf mobilen Geräten laufen, die der Benutzer in der Regel in einer Hand hält (Handhelds) oder am Körper trägt (Wearables).

Ihre Sensorik ermöglicht es kinematische Daten zu sammeln und implizite Merkmalen beim Gehen und Laufen zu messen. Diese impliziten Merkmale basieren auf dem Wissen der menschlichen Biomechanik beim Gehen und Laufen mit ihren Schlüsselereignisse \ac{HS} bzw.\ \ac{IC}, \ac{TO} bzw.\ \ac{IS} und \ac{MS}. Eine zeitnahe Verarbeitung von impliziten Merkmalen während des Prozesses der Tätigkeit versetzt uns in die Lage individuelles Echtzeit Biofeedback zu geben \emph{Realtime Biofeedback}. 

Die Generilisierung von impliziten Merkmalen eine zusätzliche Herausforderung. Die Untersuchung von \citet{Strohrmann2012} zeigt, dass z.~B. kinematische Merkmale mit einer hohen Individualität des Läufers verbunden sind. Diese Erkenntnis unterstreicht, wie beim Flow-Erleben, den Wert von \emph{intraindividuellen Untersuchungen}.

Laufleistungs- und lauftechnikbezogene Merkmale spielen eine bedeutende Rolle in diversen Forschungsarbeiten der Mensch-Computer-Interaktion beim Laufen. Der vorgestellte Gestaltungsraum (Abbildung~\ref{fig:2_3_gestaltungsraum_und_entwicklungen}) für Lauftrainingstechnologie zeigt zusammenfassend, für welche Anwendungsfälle computerbasierende Systeme vorhanden sind. Flow-Erleben und die in Zusammenhang stehenden Gemüts- und Gefühlszustände Freude und Wohlbefinden finden in dem Gestaltungsraum keine Berücksichtigung. Aus dem Grund schlage ich in diesem eine Erweiterung des Gestaltungsraums um den Faktor Wohlbefinden vor.

In erster Linie sehe ich die vorgestellten assistierenden Echtzeit-Benutzerschnittstellen als Anknüpfungspunkt für Applikationen, die die Voraussetzungen verbessern, Flow während Laufen zu erleben. Es fehlt uns für die Realisierung solcher Applikationen ein implizites Messverfahren, um einen Bewusstseinszustand wie Flow-Erleben im Prozess des Laufens zu erfassen. Demzufolge betrachte ich im nachfolgenden Kapitel das Flow-Erleben, bestehende explizite Messverfahren, prozessorientierte Ansätze mit expliziten Messverfahren und Lösungsansätze zur impliziten Messung des Flow-Erlebens.

% section zusammenfassung (end)
