

% ******************************* PhD Thesis Template **************************
\documentclass[12pt, twoside=semi, DIV=calc, pagesize, parskip=half, listof=totoc, bibliography=totoc, open=right, listof=nochaptergap, pointlessnumbers, final]{scrreprt} 

% BCOR=12mm,
% ********************************** Preamble **********************************
% Preamble: Contains packages and user-defined commands and settings
\input{../Preamble/preamble}

% ************************ Thesis Information & Meta-data **********************
% Thesis title and author information, refernce file for biblatex
\input{dokument-info}

\begin{document}

\pagenumbering{arabic}

\begin{center}
\Huge Errata\\
\vspace{5mm}
\normalsize Simon Bogutzky (2016)\\
\normalsize Objektivierung und Messung von Flow-Erleben beim Gehen und Laufen für mobile Applikationen\\
\vspace{5mm}
\normalsize 20. Februar 2017\\
\end{center}

\setcounter{chapter}{5}
\setcounter{table}{6}

Dieses Erratum hat als Grundlage die korrekte Korrelationsmatrix auf \textbf{S. 131} (Tabelle~\ref{tab:korrelationen_3}). Die Korrekturen selber beziehen sich auf die nicht korrekte Wiedergabe der Erkenntnisse der Korrelationsmatrix. Auf das Gesamtergebnis der von mir eingereichten Disseration hat die nicht korrekte Wiedergabe keinen signifikanten Einfluss, da ich den nicht korrekt wiedergegeben Zusammenhang in der Effektanalyse auf \textbf{S. 135-133} belegt habe. Im Folgenden liste ich die Textpassagen auf, die ich aufgrund der Richtigstellung korrigiert habe:

\begin{itemize}
	\item \textbf{S. 130} Ein weiterer linear positiver Zusammenhang wurde zwischen den beiden nicht normalverteilten impliziten Merkmalen mittlere HR und mittlerem normalisiertem Shannon Entropie Index festgestellt. \textbf{Ersetzt durch:} Den vermuteten linearen positiven Zusammenhang zwischen dem Generalfaktor der FKS und dem normalisierten Shannon Entropie Index der kardio-lokomotorischen Phasensynchronisation konnte ich nicht feststellen, dafür einen unmittelbaren positiven linearen Zusammenhang zwischen \emph{Absorbiertheit} und dem normalisierten Shannon Entropie Index.
	\item \textbf{S. 130} Damit kann ich keinen direkten Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und kardio-lokomotorischer Phasensynchronisation feststellen (Abschnitt~5.3.2, $H^1$). Aus diesem Grund testete ich im nächsten Schritt den Effekt einer \emph{physiologisch gemessenen AFP} auf das Flow-Erleben (Abschnitt~5.3.2, $H^2$). \textbf{Ersetzt durch:} Damit kann ich einen unmittelbaren Zusammenhang zwischen einer der Dimensionen des Flow-Erlebens und der kardio-lokomotorischen Phasensynchronisation feststellen, aber die $H^1$ (Abschnitt~5.3.2) nicht bestätigen. Aus diesem Grund testete ich im nächsten Schritt den Effekt einer \emph{physiologisch gemessenen AFP} auf das Flow-Erleben (Abschnitt~5.3.2, $H^2$).
\item \textbf{S. 132} In der Gruppe \emph{Gleichgewicht} beobachtete ich höhere Werte des Generalfaktors ($M = 4{,}73; SD = 0{,}69$) als in der Gruppe \emph{Schritt dominiert} ($M = 5{,}37; SD = 0{,}87$) oder in der Gruppe \emph{Herz dominiert} ($M = 4{,}69; SD = 0{,}76$) (Abbildung~5.17, A). \textbf{Ersetzt durch:} In der Gruppe \emph{Gleichgewicht} beobachtete ich höhere Werte des Generalfaktors ($M = 5{,}37; SD = 0{,}87$) als in der Gruppe \emph{Schritt dominiert} ($M = 4{,}73; SD = 0{,}69$) oder in der Gruppe \emph{Herz dominiert} ($M = 4{,}69; SD = 0{,}76$) (Abbildung~5.17, A).
\item \textbf{S. 136} Ich konnte keinen linearen Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und kardio-lokomotorischer Phasensynchronisation feststellen. \textbf{Ersetzt durch:} Ich konnte keinen linearen Zusammenhang zwischen dem Gesamtkonstrukt des Flow-Erlebens, welches durch die FKS erfragt wird und der kardio-lokomotorischen Phasensynchronisation feststellen.
\item \textbf{S. 137} In einem Zwischenschritt (Abschnitt~5.3.2, $H^2$) überprüfte ich [...] \textbf{Ersetzt durch:} In einem weiteren Schritt (Abschnitt~5.3.2, $H^2$) überprüfte ich [...]

\item \textbf{S. 137} Da einige Flow-Forscher wie Peifer et al. (2014) sogar die \emph{Absorbiertheit} als eindeutigeres Flow-Merkmal ansehen, gehe ich bei den Ergebnissen von einer indirekten Verbindung von Flow-Erleben und kardio-lokomotorischer Phasensynchronisation aus. \textbf{Ersetzt durch:} Da einige Flow-Forscher wie Peifer et al. (2014) sogar die \emph{Absorbiertheit} als eindeutigeres Flow-Merkmal ansehen, gehe ich bei den Ergebnissen von einem unmittelbaren Zusammenhang von Flow-Erleben und kardio-lokomotorischer Phasensynchronisation aus.

\item \textbf{S. 138} Diese bestätigte indirekte Verbindung [...] \textbf{Ersetzt durch:} Dieser bestätigter Zusammenhang [...]

\item \textbf{S. 150} [...] konnte aber in den vorgestellten Studien keinen direkten Zusammenhang zum Flow-Erleben nachweisen. \textbf{Ersetzt durch:} [...] konnte aber in den vorgestellten Studien nur einen unmittelbaren Zusammenhang mit einer der Dimensionen der FKS (\emph{Absorbiertheit}) nachweisen.

\item \textbf{S. 157} Ich konnte einen direkten intraindividuellen Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und Doppelschrittfrequenz sowie einen indirekten Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und der kardio-lokomotorischen Phasensynchronisation (Anschnitt~3.4.4) als eine implizit \emph{physiologisch messbare AFP} nachweisen. \textbf{Ersetzt durch:} Ich konnte einen intraindividuellen Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und Doppelschrittfrequenz sowie einen interindividuellen Zusammenhang zwischen Flow-Erleben und der kardio-lokomotorischen Phasensynchronisation (Anschnitt~3.4.4) als eine implizit \emph{physiologisch messbare AFP} nachweisen.

\item \textbf{S. 158} Diesen direkten positiven linearen Zusammenhang konnte ich für das Gehen und das Laufen nicht nachweisen. Hierfür sind weitere Studien notwendig. \textbf{Ersetzt durch:} Diesen unmittelbaren positiven linearen Zusammenhang konnte ich für das Gehen nicht nachweisen. Hierfür sind weitere Studien notwendig.

\end{itemize}

\begin{sidewaystable}
	\centering \caption[Korrelationsmatrix (Finale Studie: Laufen)]{Korrelationsmatrix der finalen Studie zum Flow-Erleben beim Laufen: Arithmetisches Mittel, Standardabweichung und Korrelationen\\
	\hspace{
	\textwidth}\emph{Anmerkung}: Bew. = Bewegungsaufwand \\
	\hspace{
	\textwidth}* Korrelation ist auf dem Niveau von 0,05 (zweiseitig) signifikant \\
	\hspace{
	\textwidth}** Korrelation ist auf dem Niveau von 0,01 (zweiseitig) signifikant} \label{tab:korrelationen_3} 
	\begin{tabular}
		{lxxxxxxxx} \toprule & M & SD & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		\midrule 1. Generalfaktor & 4,85 & 0,79 & & & & & & \\
		2. Glatter Verlauf & 4,86 & 0,95 & 0,92** & & & & & \\
		3. Absorbiertheit & 4,85 & 0,87 & 0,78** & 0,47** & & & & \\
		4. HR ($1/min$) & 166,36 & 14,53 & 0,12 & 0,02 & 0,24 & & & \\
		5. Norm. Shan. Entr. Index & 0,09 & 0,13 & 0,29 & 0,18 & 0,36* & -0,04 & & \\
		6. Doppelschrittfrequenz ($1/min$) rechts & 82,68 & 4,86 & 0,29 & 0,22 & 0,29 & 0,21 & 0,02 & \\
		7. Bew. ($\times 10^3 \: m^2 \cdot s^{-5}$) rechts & 33,21 & 4,60 & -0,10 & 0,03 & -0,28 & 0,33 & -0,16 & 0,28 \\
		\bottomrule 
	\end{tabular}
\end{sidewaystable}

\end{document} 