

%!TEX root = /Users/sbogutzky/Entwicklung/projects/bogutzky/repositories/2939413/final-draft.tex
\section{Zusammenfassung} 

% (fold)
\label{sec:zusammenfassung_3}

In diesem Kapitel stelle ich das Flow-Erleben als messbare Größe dar und veranschauliche die Merkmale, die das Messen eines Bewusstseinszustands wie Flow-Erleben ermöglichen. Ich präsentiere ein prozessorientiertes Modell des Flow-Erlebens (Abbildung~\ref{fig:3_2_prozessorientiertes_flow_modell}) in dem ich die Auswirkung auf das Gehirn, die Physiologie und die Motorik bisher weggelassen habe. 

Die Funktionen des Bewusstsein mit subjektiven, nachträgliche Auskünften über das Erleben durch strukturierte Interviews oder durch standardisierte psychometrische Skalen abzufragen, gehört bislang zu den erprobtesten und zuverlässigen Flow-Messverfahren. Nichtsdestotrotz gibt es die Kritik, dass Aussagen über Flow als nicht bewusst bzw. nicht reflektiert erlebten Zustand nicht verlässlich sind \citep{Henk2014}. Aus diesem Grund ist die Entwicklung direkter bzw. impliziter Messverfahren von Flow-Erleben auch für die Flow-Forschung mittelfristig unumgänglich. Lösungsansätze für ein implizites Messverfahren das Flow-Erlebens basieren auf den Annahmen: 
\begin{itemize}
	
	\item einer Beanspruchung der gesamten Informationsverarbeitungskapazität im Gehirn, die zu einer impliziten Ausführung der Tätigkeit führt \citet{Dietrich2004},
	
	\item einer Anpassung des \ac{VNS}s, die entweder zu einem optimalen Zustand der Erregung \citep{Peifer2014} oder zur Abnahme der mentalen und körperlichen Anstrengung \citep{deManzano2010} führt,
	
	\item einer automatischen und effizienteren Durchführung der einzelnen Handlungsschritte, die zu einem geringeren Bewegungsaufwand führt (Abschnitt~\ref{ssub:der_bewegungsfluss}) oder 
	
	\item eines Zusammenhangs zwischen zweier optimale Zustände (Abschnitt~\ref{ssub:die_kardio_lokomotorische_phasensynchronisation})
\end{itemize}

Bei allen impliziten Ansätzen mangelt es an der empirischen Fundierung. 

Aus der Sicht des des prozessorientierten Modells des Flow-Erlebens (Abbildung~\ref{fig:3_2_prozessorientiertes_flow_modell}) hat der standardmäßige Einsatz von expliziten Messverfahren und die Objektivierung von impliziten Daten in \emph{akkumulierter Form} den Nachteil, dass wir nicht in der Lage sind, eine prezise Verortung eines Flow-Moments im Prozess der Tätigkeit vorzunehmen. 

Einen erster Schritt, der dem prozessorientierten Modell des Flow-Erlebens gerecht wird, ist ein computergestützte Experience Sampling Verfahren bei gleichzeitiger Erhebung von physiologischen, kinematischen und kontextbezogenen Daten (Abschnitt~\ref{sec:herangehensweise} Schritt 1). Demzufolge betrachte ich im nachfolgenden Kapitel die Anforderungen an ein implizites Messverfahren, das eine mobile und computergestützte Echtzeitverarbeitung beim Gehen und Laufen zulässt.

% section zusammenfassung (end)
